<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>todu chamoru on My Chamoru Language Journey</title>
    <link>https://djtai.github.io/tags/todu-chamoru/</link>
    <description>Recent content in todu chamoru on My Chamoru Language Journey</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 13 Jun 2021 12:43:39 -0700</lastBuildDate><atom:link href="https://djtai.github.io/tags/todu-chamoru/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Hu Fa&#39;mamaolek Esti na Blog</title>
      <link>https://djtai.github.io/hu-famamaolek-esti-na-blog/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jun 2021 12:43:39 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/hu-famamaolek-esti-na-blog/</guid>
      <description>Håfa adai todus hamyu guennao huyung! Hu tungu&#39; na tumaigui yu&#39; giya guini, lao hu prometi hamyu na ti åpmam bai tutuhun månggi&#39; guini. Buenti gumuaha tiempo-ku gi mamaila&#39; na semåna, lao siempri gi mamaila&#39; na mes - puedi ti mås anåkku&#39; sa&#39; malago&#39; yu&#39; fa&amp;rsquo;maolek esti na blog. Bai hu tulaika i &amp;ldquo;theme&amp;rdquo; ya hu tungu&#39; na gumuaha meggai tinilaika siha ni&#39; hu chek pat chagi.
Todu ha&#39; para på&amp;rsquo;gu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kumeke&#39;etsisiu Yu&#39; Kada Ha&#39;åni</title>
      <link>https://djtai.github.io/kumekeetsisiu-yu-kada-haani/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 20:58:35 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/kumekeetsisiu-yu-kada-haani/</guid>
      <description>Cha&#39;-hu dagi hamyu. Kumahulo&#39; yu&#39; gi taftaf ogga&amp;rsquo;an kada ha&amp;rsquo;åni ya ti malago&#39; ha&#39; yu&#39; umetsisiu. Hu tungu&#39; na etsisiu u na&amp;rsquo;labråbu yu&#39;, lao mapput para hu sodda&#39; i metgot-hu. LAO magåhet na kumeke&amp;rsquo;etsisiu yu&#39; kada ogga&amp;rsquo;an, pat atu&amp;rsquo;åsi kada ha&amp;rsquo;åni&amp;hellip;pat kada semåna, haha.
Esta hu chachagi kumånnu&#39; labråbun néngkanu: meggai gollai, meggai golosina, ya ti hu chagi kumånnu&#39; mampus kåtni (lao hu chagi kumånnu&#39; néngkanu ginen i tasi kada siña yu&#39;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Biba Mes Chamoru!</title>
      <link>https://djtai.github.io/biba-mes-chamoru/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 12:47:16 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/biba-mes-chamoru/</guid>
      <description>Håfa adai todus hamyu guennao huyung! På&amp;rsquo;gu na ha&amp;rsquo;åni i tinituhun-ña nu Mes Chamoru! Hu tungu&#39; na ti sessu mångge&#39; yu&#39; guini, lao hu prometi hamyu na hu chachagi! Kada diha gof tinani&#39; ha&#39; yu&#39;: guaha mampus che&amp;rsquo;cho&#39;-hu, guaha mampus tarehan guma&#39; put eskuela, ya manhåhalom ha&#39; ham yan i manggafå-hu gi un nuebun guma&#39;.
Ai adai, fannå&amp;rsquo;i yu&#39; i animås-miyu fan.
Siempri bai kefångge&#39; guini, kolo&amp;rsquo;lo&amp;rsquo;ña sa&#39; på&amp;rsquo;gu i Mes Chamoru.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guaha Mampus Para Cho&#39;gui</title>
      <link>https://djtai.github.io/guaha-mampus-para-chogui/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 21:43:29 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/guaha-mampus-para-chogui/</guid>
      <description>Ai adai, dispensa na gof atrasao ini na blog! Gi minagåhet, sen tinani&#39; yu&#39; lao guaha maolek na rason na taiguini. Na&amp;rsquo;kadada&#39; un anåkku&#39; na istoria: ti apmam bai in fañåga gi nuebun guma&#39;, yan i mañainå-hu yan che&amp;rsquo;lu-hu. Ohala&#39; mohon na ti apmam siña månggi&#39; yu&#39; kosa ki siña hu sangåni hamyu håfa nuebu gi lina&amp;rsquo;lå&#39;-hu. Esta otro tiempu nai!
Todu ha&#39; para på&amp;rsquo;gu. Bula guinaiya! &amp;mdash; DJT.
    English Translation  My goodness, apologies for this late blog!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I Lahi-hu Kumpreprendi i Ilelek-hu</title>
      <link>https://djtai.github.io/i-lahi-hu-kumpreprendi-i-ilelek-hu/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2021 23:10:42 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/i-lahi-hu-kumpreprendi-i-ilelek-hu/</guid>
      <description>Kada diha hu usa fino&#39; Chamoru gi i gima&#39;-hu yan i familiå-ku, i asaguå-hu yan i lahi-hu, si Lorie yan si Leo. Gi minagåhet, ti sessu hu usa nuebu na palåbra siha yan siha, lao siempri hu adingani siha gi fino&#39; Chamoru. Guaha na biåhi na hu ke&amp;rsquo;usa nuebu na palåbra siha, piót yan i lahi-hu, ya kada diha siña manli&amp;rsquo;i&#39; yu&#39; na ha na&amp;rsquo;la&amp;rsquo;tungu&#39; gui&#39;. Hu tungu&#39; na ha kumprendi annai hu sangåni gui&#39;:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minalago&#39; Siha Para I Tinilaikan I Sakkan</title>
      <link>https://djtai.github.io/minalago-siha-para-i-tinilaikan-i-sakkan/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 20:00:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/minalago-siha-para-i-tinilaikan-i-sakkan/</guid>
      <description>Håfa adai todus hamyu! Guaha un nuebun såkkan ya malago&#39; yu&#39; pumåtti hamyu ni hinasso-ku siha para iyo-ku blog para i mamaila&#39; såkkan.
Guaha ideha-hu siha na hinasso-ku siempri na&amp;rsquo;dångkulu i tiningu&#39;-hu gi Fino&#39; Chamoru, ya eyu nai bai månggi&#39; put:
 Manggafå-hu Nengkånu&#39; ni&#39; chumocho yan mama&amp;rsquo;tinas yu&#39; Lepblo-ku siha ni&#39; manaitai yu&#39; Todu kosas gi Tek  Esta månggi&#39; yu&#39; ni manggafå-hu lao ya-hu bai månggi&#39; nu nengkånu&#39;, lepblo siha, yan tek, kulolo&amp;rsquo;ña put siguridát gi tek.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mampus Chaddek i Lahi-hu</title>
      <link>https://djtai.github.io/mampus-chaddek-i-lahi-hu/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Nov 2020 20:00:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/mampus-chaddek-i-lahi-hu/</guid>
      <description>Kada diha, hu li&amp;rsquo;i&#39; malålagu i lahi-hu gi uriyan guma&#39;-måmi. Gaigi gui&#39; gi me&amp;rsquo;nan potta, pues ha malågu hålum i kuatton-måmi, pues gaigi gui&#39; gi tatti yu&#39; pat fi&amp;rsquo;on-hu. Ai adai, guaha na biåhi ti siña hu sodda&#39; i tiempu para dumeskånsa.
Lao gi minagåhet, eyu ha na&amp;rsquo;magof yu&#39; sa&#39; hu lili&amp;rsquo;i&#39; gui&#39; dumångkulu; mås chumachålek gui&#39;, gof ya-ña humugågandu yan hami yan si Lorie asaguå-hu, ya bula kumukuentus gui&#39;!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
