<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>blogs on My Chamoru Language Journey</title>
    <link>https://djtai.github.io/categories/blogs/</link>
    <description>Recent content in blogs on My Chamoru Language Journey</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 26 Sep 2021 15:10:00 -0700</lastBuildDate><atom:link href="https://djtai.github.io/categories/blogs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mama&#39;titinas Diksion친rion Chamoru</title>
      <link>https://djtai.github.io/mamatitinas-diksionarion-chamoru/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Sep 2021 15:10:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/mamatitinas-diksionarion-chamoru/</guid>
      <description>H친fa adai todus hamyu guennao huyung ni&#39; tumataitai esti!
It&amp;rsquo;s been over a month-and-a-half since I&amp;rsquo;ve blogged and not a week has gone by where I thought to myself, &amp;ldquo;ai adai, debi di bai fa&amp;rsquo;tinas otru na blog&amp;rdquo;, but honestly my schedule has just been todu machalapon. I had to take a step back from dang near everything and reasses my priorities and how I spend my time outside of work - hence my absence 游땐.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mama&#39;titinas Trongkun Mangg친fa</title>
      <link>https://djtai.github.io/mamatitinas-trongkun-manggafa/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Aug 2021 21:25:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/mamatitinas-trongkun-manggafa/</guid>
      <description>I&amp;rsquo;ve been on a journey to document my family tree in a tech-saavy way. It started off simple: try and find out who my great-grandparents were. I honestly didn&amp;rsquo;t think I&amp;rsquo;d get past that because before this I couldn&amp;rsquo;t even tell you the names of any of my great-grandparents. But as you&amp;rsquo;ll soon find out, my simple task turned into a research-heavy adventure which is still ongoing.
This wasn&amp;rsquo;t on my to-do list until recently - I&amp;rsquo;d say within the last 2 years.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ha&#39;친nen &#34;Liberasi칩n&#34;</title>
      <link>https://djtai.github.io/haanen-liberarsion/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 11:25:03 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/haanen-liberarsion/</guid>
      <description>TW/CW: Mentions of war.
 I can&amp;rsquo;t recall a time when my family celebrated &amp;ldquo;Liberation Day&amp;rdquo;.
I can recall times that we volunteered at the Sons &amp;amp; Daughters of Guam Club for Liberation fiestas: cleaning, cooking, setting up &amp;amp; breaking down, etc&amp;hellip;but being young, I wasn&amp;rsquo;t interested in the &amp;ldquo;whys&amp;rdquo; of fiestas.
But celebrating at home? T친ya&#39;.
I&amp;rsquo;m positive there&amp;rsquo;s complexities behind that. I mean, growing up I only ever heard one story about the war from my dad&amp;rsquo;s mom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hu Fa&#39;mamaolek Esti na Blog</title>
      <link>https://djtai.github.io/hu-famamaolek-esti-na-blog/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jun 2021 12:43:39 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/hu-famamaolek-esti-na-blog/</guid>
      <description>H친fa adai todus hamyu guennao huyung! Hu tungu&#39; na tumaigui yu&#39; giya guini, lao hu prometi hamyu na ti 친pmam bai tutuhun m친nggi&#39; guini. Buenti gumuaha tiempo-ku gi mamaila&#39; na sem친na, lao siempri gi mamaila&#39; na mes - puedi ti m친s an친kku&#39; sa&#39; malago&#39; yu&#39; fa&amp;rsquo;maolek esti na blog. Bai hu tulaika i &amp;ldquo;theme&amp;rdquo; ya hu tungu&#39; na gumuaha meggai tinilaika siha ni&#39; hu chek pat chagi.
Todu ha&#39; para p친&amp;rsquo;gu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kumeke&#39;etsisiu Yu&#39; Kada Ha&#39;친ni</title>
      <link>https://djtai.github.io/kumekeetsisiu-yu-kada-haani/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 20:58:35 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/kumekeetsisiu-yu-kada-haani/</guid>
      <description>Cha&#39;-hu dagi hamyu. Kumahulo&#39; yu&#39; gi taftaf ogga&amp;rsquo;an kada ha&amp;rsquo;친ni ya ti malago&#39; ha&#39; yu&#39; umetsisiu. Hu tungu&#39; na etsisiu u na&amp;rsquo;labr친bu yu&#39;, lao mapput para hu sodda&#39; i metgot-hu. LAO mag친het na kumeke&amp;rsquo;etsisiu yu&#39; kada ogga&amp;rsquo;an, pat atu&amp;rsquo;친si kada ha&amp;rsquo;친ni&amp;hellip;pat kada sem친na, haha.
Esta hu chachagi kum친nnu&#39; labr친bun n칠ngkanu: meggai gollai, meggai golosina, ya ti hu chagi kum친nnu&#39; mampus k친tni (lao hu chagi kum친nnu&#39; n칠ngkanu ginen i tasi kada si침a yu&#39;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Biba Mes Chamoru!</title>
      <link>https://djtai.github.io/biba-mes-chamoru/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 12:47:16 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/biba-mes-chamoru/</guid>
      <description>H친fa adai todus hamyu guennao huyung! P친&amp;rsquo;gu na ha&amp;rsquo;친ni i tinituhun-침a nu Mes Chamoru! Hu tungu&#39; na ti sessu m친ngge&#39; yu&#39; guini, lao hu prometi hamyu na hu chachagi! Kada diha gof tinani&#39; ha&#39; yu&#39;: guaha mampus che&amp;rsquo;cho&#39;-hu, guaha mampus tarehan guma&#39; put eskuela, ya manh친halom ha&#39; ham yan i manggaf친-hu gi un nuebun guma&#39;.
Ai adai, fann친&amp;rsquo;i yu&#39; i anim친s-miyu fan.
Siempri bai kef친ngge&#39; guini, kolo&amp;rsquo;lo&amp;rsquo;침a sa&#39; p친&amp;rsquo;gu i Mes Chamoru.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guaha Mampus Para Cho&#39;gui</title>
      <link>https://djtai.github.io/guaha-mampus-para-chogui/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 21:43:29 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/guaha-mampus-para-chogui/</guid>
      <description>Ai adai, dispensa na gof atrasao ini na blog! Gi minag친het, sen tinani&#39; yu&#39; lao guaha maolek na rason na taiguini. Na&amp;rsquo;kadada&#39; un an친kku&#39; na istoria: ti apmam bai in fa침친ga gi nuebun guma&#39;, yan i ma침ain친-hu yan che&amp;rsquo;lu-hu. Ohala&#39; mohon na ti apmam si침a m친nggi&#39; yu&#39; kosa ki si침a hu sang친ni hamyu h친fa nuebu gi lina&amp;rsquo;l친&#39;-hu. Esta otro tiempu nai!
Todu ha&#39; para p친&amp;rsquo;gu. Bula guinaiya! &amp;mdash; DJT.
    English Translation  My goodness, apologies for this late blog!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I Lahi-hu Kumpreprendi i Ilelek-hu</title>
      <link>https://djtai.github.io/i-lahi-hu-kumpreprendi-i-ilelek-hu/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2021 23:10:42 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/i-lahi-hu-kumpreprendi-i-ilelek-hu/</guid>
      <description>Kada diha hu usa fino&#39; Chamoru gi i gima&#39;-hu yan i famili친-ku, i asagu친-hu yan i lahi-hu, si Lorie yan si Leo. Gi minag친het, ti sessu hu usa nuebu na pal친bra siha yan siha, lao siempri hu adingani siha gi fino&#39; Chamoru. Guaha na bi친hi na hu ke&amp;rsquo;usa nuebu na pal친bra siha, pi칩t yan i lahi-hu, ya kada diha si침a manli&amp;rsquo;i&#39; yu&#39; na ha na&amp;rsquo;la&amp;rsquo;tungu&#39; gui&#39;. Hu tungu&#39; na ha kumprendi annai hu sang친ni gui&#39;:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minalago&#39; Siha Para I Tinilaikan I Sakkan</title>
      <link>https://djtai.github.io/minalago-siha-para-i-tinilaikan-i-sakkan/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 20:00:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/minalago-siha-para-i-tinilaikan-i-sakkan/</guid>
      <description>H친fa adai todus hamyu! Guaha un nuebun s친kkan ya malago&#39; yu&#39; pum친tti hamyu ni hinasso-ku siha para iyo-ku blog para i mamaila&#39; s친kkan.
Guaha ideha-hu siha na hinasso-ku siempri na&amp;rsquo;d친ngkulu i tiningu&#39;-hu gi Fino&#39; Chamoru, ya eyu nai bai m친nggi&#39; put:
 Manggaf친-hu Nengk친nu&#39; ni&#39; chumocho yan mama&amp;rsquo;tinas yu&#39; Lepblo-ku siha ni&#39; manaitai yu&#39; Todu kosas gi Tek  Esta m친nggi&#39; yu&#39; ni manggaf친-hu lao ya-hu bai m친nggi&#39; nu nengk친nu&#39;, lepblo siha, yan tek, kulolo&amp;rsquo;침a put sigurid치t gi tek.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Magof P친sgua Nochebuena 2020</title>
      <link>https://djtai.github.io/magof-pasgua-nochebuena-2020/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Dec 2020 19:50:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/magof-pasgua-nochebuena-2020/</guid>
      <description>H친fa adai todus hamyu yan Magof P친sgua Nochebuena para siha ni&#39; ma침ilebra.
Christmas time for me today has shifted mostly towards i bandan asagu친-hu. Gi minag친het, hagas ha&#39; hu silebra Nochebuena yan i famili친-침a. On my side of the family we tend to split time between my dad&amp;rsquo;s side and my mom&amp;rsquo;s side. Even then, those parties tend to be closer to New Years or after, i.e., my family tends to celebrate Christmas after New Years &amp;mdash; ya maolek-침a i &amp;ldquo;sales&amp;rdquo; dispues di New Years ki antes, hunggan?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adingani i Lahi-hu Pt. 2</title>
      <link>https://djtai.github.io/adingani-i-lahi-hu-pt-2/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Dec 2020 13:00:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/adingani-i-lahi-hu-pt-2/</guid>
      <description>I finene&amp;rsquo;na na blog guini.
Buenas yan h친fa adai todus hamyu! 칀pmam na tiempu na m친nggi&#39; yu&#39; guini, hunggan? Gi minag친het, gof tinani&#39; yu&#39; desde ki t친tti hugua na pulan. Kada diha hu ripiti ta&amp;rsquo;lu na bid친-hu: makm친ta yu&#39; yan etsisiu pat chochu, pues macho&amp;rsquo;chu&#39;, ya pues hug친ndu yan i lahi-hu. Todu eyu ha tifi&#39; yu&#39;, lol.
I asunto put ini na blog kosa ki hu m친s p친tti hamyu ni taiminapput sin친ngan siha na hu sang친ni i lahi-hu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mampus Chaddek i Lahi-hu</title>
      <link>https://djtai.github.io/mampus-chaddek-i-lahi-hu/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Nov 2020 20:00:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/mampus-chaddek-i-lahi-hu/</guid>
      <description>Kada diha, hu li&amp;rsquo;i&#39; mal친lagu i lahi-hu gi uriyan guma&#39;-m친mi. Gaigi gui&#39; gi me&amp;rsquo;nan potta, pues ha mal친gu h친lum i kuatton-m친mi, pues gaigi gui&#39; gi tatti yu&#39; pat fi&amp;rsquo;on-hu. Ai adai, guaha na bi친hi ti si침a hu sodda&#39; i tiempu para dumesk친nsa.
Lao gi minag친het, eyu ha na&amp;rsquo;magof yu&#39; sa&#39; hu lili&amp;rsquo;i&#39; gui&#39; dum친ngkulu; m친s chumach친lek gui&#39;, gof ya-침a humug친gandu yan hami yan si Lorie asagu친-hu, ya bula kumukuentus gui&#39;!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adingani i Lahi-hu</title>
      <link>https://djtai.github.io/adingani-i-lahi-hu/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Nov 2020 12:00:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/adingani-i-lahi-hu/</guid>
      <description>Note: updated 2020-12-22 by removing reference to my since-deleted write.as blog.
 Most of the Chamoru that I&amp;rsquo;ve been using lately is towards i lahi-hu. H친cha na s친kkan id친t-침a, pues inadingan-m친mi ni ti mapput.
I wanted to share some of those phrases with you and perhaps get some feedback. If you&amp;rsquo;re here then I&amp;rsquo;ll assume you came from Twitter, IG, or some other social media site. Feel free to hit me up on any of those.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I Tinituhon</title>
      <link>https://djtai.github.io/i-tinituhon/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Oct 2020 17:06:44 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/i-tinituhon/</guid>
      <description>Note: Updated 2020-12-22 with added English title.
 Buenas yan h친fa adai todus hamyu! Guahu i che&amp;rsquo;lun-miyu as David Taitingfong ya ini iyo-ku na blog ni&#39; un taitaitai.
I&amp;rsquo;ve been meaning to get this space started for some time but, if I&amp;rsquo;m being honest, so many things have gotten in my way - and by many things I mean myself and the plethora of projects that I can&amp;rsquo;t seem to stop accruing.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
