<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" 
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
  xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" 
  xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>blogs on Hinanao-hu</title>
    <link>https://djtai.github.io/categories/blogs/</link>
    <description>On a journey to learn Chamoru via blogging in Chamoru!</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <managingEditor>DJTai@pm.me (David J. Taitingfong)</managingEditor>
    <webMaster>DJTai@pm.me (David J. Taitingfong)</webMaster>
    <copyright>&amp;copy;{year} David J. Taitingfong, All Rights Reserved</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Mar 2021 20:58:35 -0700</lastBuildDate>
    <sy:updatePeriod>daily</sy:updatePeriod>
    
        <atom:link href="https://djtai.github.io/categories/blogs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    

      
      <item>
        <title>Kumeke&#39;etsisiu Yu&#39; Kada Ha&#39;åni</title>
        <link>https://djtai.github.io/posts/2021-03-16-kumekeetsisiyu-yu/</link>
        <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 20:58:35 -0700</pubDate>
        <author>DJTai@pm.me (David J. Taitingfong)</author>
        <atom:modified>Tue, 16 Mar 2021 20:58:35 -0700</atom:modified>
        <guid>https://djtai.github.io/posts/2021-03-16-kumekeetsisiyu-yu/</guid>
        <description>Cha&#39;-hu dagi hamyu. Kumahulo&#39; yu&#39; gi taftaf ogga&amp;rsquo;an kada ha&amp;rsquo;åni ya ti malago&#39; ha&#39; yu&#39; umetsisiu. Hu tungu&#39; na etsisiu u na&amp;rsquo;labråbu yu&#39;, lao mapput para hu sodda&#39; i metgot-hu.</description>
        <content:encoded>&lt;p&gt;Cha&#39;-hu dagi hamyu. Kumahulo&#39; yu&#39; gi taftaf ogga&amp;rsquo;an kada ha&amp;rsquo;åni ya ti malago&#39; ha&#39; yu&#39; umetsisiu. Hu tungu&#39; na etsisiu u na&amp;rsquo;labråbu yu&#39;, lao mapput para hu sodda&#39; i metgot-hu. LAO magåhet na kumeke&amp;rsquo;etsisiu yu&#39; kada ogga&amp;rsquo;an, pat atu&amp;rsquo;åsi kada ha&amp;rsquo;åni&amp;hellip;pat kada semåna, haha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta hu chachagi kumånnu&#39; labråbun néngkanu: meggai gollai, meggai golosina, ya ti hu chagi kumånnu&#39; mampus kåtni (lao hu chagi kumånnu&#39; néngkanu ginen i tasi kada siña yu&#39;.) Sen mapput ini na maloffan na såkkan para todus hit, ya siña manli&amp;rsquo;i&#39; ha&#39; yu&#39; tinilaika gi taotao-hu - ya ti maolek ha&#39;! Ti hu &lt;strong&gt;duru&lt;/strong&gt; kekechathinasso put håfa kinannono-hu, lao esta hu tungu&#39; na kumakånnu&#39; båba na néngkanu kada biåhi siña na&amp;rsquo;yamak i taotao-hu. Hu honggi metgot na kinannono-ta u na&amp;rsquo;tulaika-ña kinu etsisiu-ta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lao, gi sinangån-ñiha: kinalamten i kinalamten. Nuebun ha&amp;rsquo;åni i agupa&#39;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todu ha&#39; para på&amp;rsquo;gu. Bula guinaiya! &amp;mdash; DJT.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&#34;english-translation&#34;&gt;English Translation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;I won&amp;rsquo;t lie to you. I get up early every day and just don&amp;rsquo;t want to workout. I know that exercising will make me healthier, but it&amp;rsquo;s hard to find the strength to do it. BUT I am honestly trying to workout every morning, or at least every day&amp;hellip;or every week, haha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I already try to eat healthier food: lots of veggies, plenty of fruits, and I try not to eat too much meat (but I do try to eat seafood whenever I can). This past year has been really difficult for us all, and I definitely see a change in my body - and it ain&amp;rsquo;t good! I&amp;rsquo;m trying not to worry &lt;strong&gt;too&lt;/strong&gt; much about what I eat, but I know that always eating bad food can wreck my body. I strongly believe that our diets cause more change than the exercises we do.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But as they say: progress is progress. Tomorrow is a new day.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That&amp;rsquo;s all for now. Much love! &amp;mdash; DJT.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        <dc:creator>David J. Taitingfong</dc:creator>
        
        
        
        
          
            
              <category>translation-provided</category>
            
          
        
        
          
            
              <category>blogs</category>
            
          
        
        
      </item>
      
      <item>
        <title>Biba Mes Chamoru!</title>
        <link>https://djtai.github.io/posts/2021-03-01-biba-mes-chamoru/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 12:47:16 -0800</pubDate>
        <author>DJTai@pm.me (David J. Taitingfong)</author>
        <atom:modified>Mon, 01 Mar 2021 12:47:16 -0800</atom:modified>
        <guid>https://djtai.github.io/posts/2021-03-01-biba-mes-chamoru/</guid>
        <description>Håfa adai todus hamyu guennao huyung! På&amp;rsquo;gu na ha&amp;rsquo;åni i tinituhun-ña nu Mes Chamoru! Hu tungu&#39; na ti sessu mångge&#39; yu&#39; guini, lao hu prometi hamyu na hu chachagi!</description>
        <content:encoded>&lt;p&gt;Håfa adai todus hamyu guennao huyung! På&amp;rsquo;gu na ha&amp;rsquo;åni i tinituhun-ña nu Mes Chamoru! Hu tungu&#39; na ti sessu mångge&#39; yu&#39; guini, lao hu prometi hamyu na hu chachagi! Kada diha gof tinani&#39; ha&#39; yu&#39;: guaha mampus che&amp;rsquo;cho&#39;-hu, guaha mampus tarehan guma&#39; put eskuela, ya manhåhalom ha&#39; ham yan i manggafå-hu gi un nuebun guma&#39;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ai adai, fannå&amp;rsquo;i yu&#39; i animås-miyu fan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://djtai.github.io/images/2021-03-01_00.png&#34; alt=&#34;Goku preparing a spirit bomb.&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempri bai kefångge&#39; guini, kolo&amp;rsquo;lo&amp;rsquo;ña sa&#39; på&amp;rsquo;gu i Mes Chamoru. Fanhasso ha&#39; todus hamyu: sigi ha&#39; u&amp;rsquo;usa i fino&#39;-ta; sigi ha&#39; ume&amp;rsquo;eyak yan tumutungu&#39; todu siña hamyu. Mungnga chumathinasso put linachi gi tinigi&#39;-miyu pat sinångan-miyu. Todu maolek ha&#39;. Sigi ha&#39; chachagi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Biba Mes Chamoru! Na&amp;rsquo;lå&amp;rsquo;la&#39; todu kosas Chamoru!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todu ha&#39; para på&amp;rsquo;gu. Bula guinaiya! &amp;mdash; DJT.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&#34;english-translation&#34;&gt;English Translation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hello to everyone out there! Today is the beginning of Chamorro Month! I know that I don&amp;rsquo;t often write write here, but I promise you I&amp;rsquo;m trying! It&amp;rsquo;s just every day I&amp;rsquo;ve been so busy: too much work, too much school homework, and we&amp;rsquo;re still moving into a new house.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ai adai, please lend me your strength.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;rsquo;ll definitely try to write here, especially because it&amp;rsquo;s Chamorro Month. Just remember everyone: keep using the language; keep learning all that you can. Don&amp;rsquo;t worry about errors in your writing or your words. It&amp;rsquo;s all good. Just keep trying.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Biba Chamorro Month! Celebrate all things Chamorro!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That&amp;rsquo;s all for now. Much love! &amp;mdash; DJT.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        <dc:creator>David J. Taitingfong</dc:creator>
        
        
        
        
          
            
              <category>translation-provided</category>
            
          
        
        
          
            
              <category>blogs</category>
            
          
        
        
      </item>
      
      <item>
        <title>Guaha Mampus Para Bidå-hu</title>
        <link>https://djtai.github.io/posts/2021-01-27-guaha-mampus-para-bida-hu/</link>
        <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 21:43:29 -0800</pubDate>
        <author>DJTai@pm.me (David J. Taitingfong)</author>
        <atom:modified>Wed, 27 Jan 2021 21:43:29 -0800</atom:modified>
        <guid>https://djtai.github.io/posts/2021-01-27-guaha-mampus-para-bida-hu/</guid>
        <description>Ai adai, dispensa na gof atrasao ini na blog! Gi minagåhet, sen tinani&#39; yu&#39; lao guaha maolek na rason na taiguini.</description>
        <content:encoded>&lt;p&gt;Ai adai, dispensa na gof atrasao ini na blog! Gi minagåhet, sen tinani&#39; yu&#39; lao guaha maolek na rason na taiguini. Na&amp;rsquo;kadada&#39; un anåkku&#39; na istoria: ti apmam bai in fañåga gi nuebun guma&#39;, yan i mañainå-hu yan che&amp;rsquo;lu-hu. Ohala&#39; mohon na ti apmam siña månggi&#39; yu&#39; kosa ki siña hu sangåni hamyu håfa nuebu gi lina&amp;rsquo;lå&#39;-hu. Esta otro tiempu nai!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todu ha&#39; para på&amp;rsquo;gu. Bula guinaiya! &amp;mdash; DJT.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&#34;english-translation&#34;&gt;English Translation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;My goodness, apologies for this late blog! Truthfully, I&amp;rsquo;m super busy but there&amp;rsquo;s a good reason for that. Long story short: I&amp;rsquo;m moving soon into a new house, along with my parents and sister. Hopefully I can write soon so I can give an update on life. Until next time!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That&amp;rsquo;s all for now. Much love! &amp;mdash; DJT.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        <dc:creator>David J. Taitingfong</dc:creator>
        
        
        
        
          
            
              <category>translation-provided</category>
            
          
        
        
          
            
              <category>blogs</category>
            
          
        
        
      </item>
      
      <item>
        <title>I Lahi-hu Kumpreprendi i Ilelek-hu</title>
        <link>https://djtai.github.io/posts/2021-01-07-i-lahi-hu-kumpreprendi/</link>
        <pubDate>Thu, 07 Jan 2021 23:10:42 -0800</pubDate>
        <author>DJTai@pm.me (David J. Taitingfong)</author>
        <atom:modified>Thu, 07 Jan 2021 23:10:42 -0800</atom:modified>
        <guid>https://djtai.github.io/posts/2021-01-07-i-lahi-hu-kumpreprendi/</guid>
        <description>Kada diha hu usa fino&#39; Chamoru gi i gima&#39;-hu yan i familiå-ku, i asaguå-hu yan i lahi-hu, si Lorie yan si Leo.</description>
        <content:encoded>&lt;p&gt;Kada diha hu usa fino&#39; Chamoru gi i gima&#39;-hu yan i familiå-ku, i asaguå-hu yan i lahi-hu, si Lorie yan si Leo. Gi minagåhet, ti sessu hu usa nuebu na palåbra siha yan siha, lao siempri hu adingani siha gi fino&#39; Chamoru. Guaha na biåhi na hu ke&amp;rsquo;usa nuebu na palåbra siha, piót yan i lahi-hu, ya kada diha siña manli&amp;rsquo;i&#39; yu&#39; na ha na&amp;rsquo;la&amp;rsquo;tungu&#39; gui&#39;. Hu tungu&#39; na ha kumprendi annai hu sangåni gui&#39;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Maila&#39; mågi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nihi ta tulaika (i magågu-mu / i pañåles-mu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Huchum i petta fan&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mungnga (mamacha, pumacha, kumassas, tumångis, etc.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chiku fan&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kao ñålang hao?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Banidosu yu&#39; nu guiya, ya gi minagåhet banidosu yu&#39; lokkui&#39; nu guahu na siña hu adingani yan i familiå-ku gi fino&#39; Chamoru, achokka&#39; adumididi&#39;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todu ha&#39; para på&amp;rsquo;gu. Bula guinaiya! &amp;mdash; DJT.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&#34;english-translation&#34;&gt;English Translation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Everyday I use Chamoru in my house with my family, my wife and my son, Lorie and Leo. Honestly, I don&amp;rsquo;t often use new words with them, but I certainly talk to them in Chamoru. Sometimes I try to use new words, especially with my son, and I can see that everyday he learns a bit more. I know that he can understand when I say:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Come here&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lets change (your clothes / your diaper)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Close the door please&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Don&amp;rsquo;t (touch anything, touch that, scratch, cry, etc.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kiss please&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Are you hungry?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;I&amp;rsquo;m proud of him, and honestly I&amp;rsquo;m proud of myself too that I can converse with my family in Chamoru, even if just a little.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That&amp;rsquo;s it for now. Much love! &amp;mdash; DJT&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        <dc:creator>David J. Taitingfong</dc:creator>
        
        
        
        
          
            
              <category>translation-provided</category>
            
          
        
        
          
            
              <category>blogs</category>
            
          
        
        
      </item>
      
      <item>
        <title>Minalago&#39; Siha Para I Tinilaikan I Sakkan</title>
        <link>https://djtai.github.io/posts/2021-01-01-minalago-siha/</link>
        <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 20:00:00 -0800</pubDate>
        <author>DJTai@pm.me (David J. Taitingfong)</author>
        <atom:modified>Fri, 01 Jan 2021 20:00:00 -0800</atom:modified>
        <guid>https://djtai.github.io/posts/2021-01-01-minalago-siha/</guid>
        <description>Håfa adai todus hamyu! Guaha un nuebun såkkan ya malago&#39; yu&#39; pumåtti hamyu ni hinasso-ku siha para iyo-ku blog para i mamaila&#39; såkkan.</description>
        <content:encoded>&lt;p&gt;Håfa adai todus hamyu! Guaha un nuebun såkkan ya malago&#39; yu&#39; pumåtti hamyu ni hinasso-ku siha para iyo-ku blog para i mamaila&#39; såkkan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Guaha ideha-hu siha na hinasso-ku siempri na&amp;rsquo;dångkulu i tiningu&#39;-hu gi Fino&#39; Chamoru, ya eyu nai bai månggi&#39; put:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Manggafå-hu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nengkånu&#39; ni&#39; chumocho yan mama&amp;rsquo;tinas yu&#39;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lepblo-ku siha ni&#39; manaitai yu&#39;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Todu kosas gi Tek&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Esta månggi&#39; yu&#39; ni manggafå-hu lao ya-hu bai månggi&#39; nu nengkånu&#39;, lepblo siha, yan tek, kulolo&amp;rsquo;ña put siguridát gi tek. Ti hu cho&amp;rsquo;gui siguridát gi che&amp;rsquo;cho&#39;-hu, lao eyu kada diha hu na&amp;rsquo;saonao gi lina&amp;rsquo;lå-hu - ti manli&amp;rsquo;i&#39; yu&#39; lokkui&#39; tinigi&#39; siha put eyu gi Fino&#39; Chamoru. Gai lepblu siha na Chamoru yu&#39; på&amp;rsquo;gu ni&#39; i asaguå-hu yan i kiñådu-hu ma nå&amp;rsquo;i yu&#39; para Krismas, ya gi minagåhet ti siña mannangga yu&#39; manaitai siha. Hu fakchacha&amp;rsquo;i i mamaila&#39; såkkan yan tutuhun tumugi&#39; iyo-ku blog siha put ideha-hu siha. Ya ta&amp;rsquo;lu, na&amp;rsquo;tungu&#39; yu&#39; yanggen gai linachi gi iyo-ku blog pat guaha sinangån-mu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta, todu ha&#39; para på&amp;rsquo;gu. Yanggen ni håyiyi na sangåni hao trabiha, Biba Tinilaikan i Sakkan!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bula guinaiya &amp;mdash; DJT.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&#34;english-translation&#34;&gt;English Translation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hello everyone! It&amp;rsquo;s a new year and I wanted to share with you my thoughts for my blog for the coming year.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I have a few ideas that I think will help expand my Chamoru, and that&amp;rsquo;s to write about:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;My family&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Food I&amp;rsquo;ve eaten &amp;amp; made&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Books I&amp;rsquo;ve read&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;All things in Tech&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;I&amp;rsquo;ve already written about my family but I&amp;rsquo;d like to write about food, books, and tech, especially security in tech. Security isn&amp;rsquo;t what I do at work, but it is something I incorporate into my daily habits - also it&amp;rsquo;s not something I&amp;rsquo;ve seen written about in Chamoru. I got some Chamoru books for Christmas from my wife and her brother, and honestly I can&amp;rsquo;t wait to read them! I&amp;rsquo;m looking forward to the coming year and to start writing about these topics. And again, let me know if there&amp;rsquo;s any mistakes or comments you have.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Well, that&amp;rsquo;s it for now. If nobody has told you yet, Happy New Year!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Much love &amp;mdash; DJT.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        <dc:creator>David J. Taitingfong</dc:creator>
        
        
        
        
          
            
              <category>translation-provided</category>
            
          
        
        
          
            
              <category>blogs</category>
            
          
        
        
      </item>
      
      <item>
        <title>Magof Påsgua Nochebuena 2020</title>
        <link>https://djtai.github.io/posts/2020-12-24-magof-pasgua-nochebuena/</link>
        <pubDate>Thu, 24 Dec 2020 19:50:00 -0800</pubDate>
        <author>DJTai@pm.me (David J. Taitingfong)</author>
        <atom:modified>Thu, 24 Dec 2020 19:50:00 -0800</atom:modified>
        <guid>https://djtai.github.io/posts/2020-12-24-magof-pasgua-nochebuena/</guid>
        <description>Håfa adai todus hamyu yan Magof Påsgua Nochebuena para siha ni&#39; mañilebra.
Christmas time for me today has shifted mostly towards i bandan asaguå-hu.</description>
        <content:encoded>&lt;p&gt;Håfa adai todus hamyu yan Magof Påsgua Nochebuena para siha ni&#39; mañilebra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Christmas time for me today has shifted mostly towards &lt;em&gt;i bandan asaguå-hu. Gi minagåhet, hagas ha&#39; hu silebra Nochebuena yan i familiå-ña.&lt;/em&gt; On my side of the family we tend to split time between my dad&amp;rsquo;s side and my mom&amp;rsquo;s side. Even then, those parties tend to be closer to New Years or after, i.e., my family tends to celebrate Christmas after New Years &amp;mdash; &lt;em&gt;ya maolek-ña i &amp;ldquo;sales&amp;rdquo; dispues di New Years ki antes, hunggan?&lt;/em&gt; 😅&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Guaha bula hinasso-ku siha ginen tiempon Krismas yan i familiå-ku.&lt;/em&gt; It was definitely one of the happiest times of the year for me: &lt;em&gt;bula nengkånnu&#39;, gaigi todu mamprimå-hu gi gima&#39;, ya mangånta yan manmanayuyut ham. Mahålang yu&#39; nu eyu tiempu.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I miss it - more so lately.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;During Kasiyas 2020&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, &lt;em&gt;guaha taotao ni&#39; kånta i kantan Påsgua Nochebuena. Muna&amp;rsquo;hasso yu&#39; nu i familiå-ku.&lt;/em&gt; It had been so long since I&amp;rsquo;ve heard those songs - about a decade or so as of this writing. Growing up, it was a common sound&amp;hellip;but after my dad&amp;rsquo;s mom passed, things changed. She was the one who always hosted &lt;em&gt;I Nobenan Niño&lt;/em&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &lt;em&gt;Siña hu hunguk eyu na kånta siha trabiha&amp;hellip;: Fanmåtto Manhengge, Kantåyi Gui&#39;, O Patgon Belen, etc&amp;hellip;&lt;/em&gt; Hearing them sing those songs inundated me with memories and I found myself wishing I had spent more time cherishing those moments; wishing I had pictures or footage; wishing my grandma was still alive and we could do &lt;em&gt;i Nobenan Niño&lt;/em&gt; just one more time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hu tungu&#39; na siña hu bisita otro taotao ni&#39; mañilebra i Nobenan Niño, lao ti parehu eyu yanggen taigui i familiå-ku. Ohala na gumaigi yu&#39; yan i mañainå-hu lamo&amp;rsquo;na. Mahålang yu&#39; nu siha.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todu ha&#39; para på&amp;rsquo;gu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bula guinaiya &amp;mdash; DJT.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://djtai.github.io/posts/2020-12-19-kasiyas-2020/&#34;&gt;Tinigi&#39;-hu&lt;/a&gt; put Kasiyas 2020 &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.guampedia.com/nobenan-i-nino-jesus-novena-to-the-christ-child/&#34;&gt;Guampedia article&lt;/a&gt; on Nobenan Niño &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content:encoded>
        <dc:creator>David J. Taitingfong</dc:creator>
        
        
        
        
          
            
              <category>chamoglish</category>
            
          
        
        
          
            
              <category>blogs</category>
            
          
        
        
      </item>
      
      <item>
        <title>Adingani i Lahi-hu Pt. 2</title>
        <link>https://djtai.github.io/posts/2020-12-13-adingani-i-lahi-hu/</link>
        <pubDate>Sun, 13 Dec 2020 13:00:00 -0700</pubDate>
        <author>DJTai@pm.me (David J. Taitingfong)</author>
        <atom:modified>Sun, 13 Dec 2020 13:00:00 -0700</atom:modified>
        <guid>https://djtai.github.io/posts/2020-12-13-adingani-i-lahi-hu/</guid>
        <description>I finene&amp;rsquo;na na blog guini.
Buenas yan håfa adai todus hamyu! Åpmam na tiempu na månggi&#39; yu&#39; guini, hunggan? Gi minagåhet, gof tinani&#39; yu&#39; desde ki tåtti hugua na pulan.</description>
        <content:encoded>&lt;p&gt;I finene&amp;rsquo;na na blog &lt;a href=&#34;https://djtai.github.io/posts/2020-11-07-adingani-i-lahi-hu/&#34;&gt;guini&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Buenas yan håfa adai todus hamyu!&lt;/strong&gt; Åpmam na tiempu na månggi&#39; yu&#39; guini, hunggan? Gi minagåhet, gof tinani&#39; yu&#39; desde ki tåtti hugua na pulan. Kada diha hu ripiti ta&amp;rsquo;lu na bidå-hu: makmåta yu&#39; yan etsisiu pat chochu, pues macho&amp;rsquo;chu&#39;, ya pues hugåndu yan i lahi-hu. Todu eyu ha tifi&#39; yu&#39;, lol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I asunto put ini na blog kosa ki hu mås påtti hamyu ni taiminapput sinångan siha na hu sangåni i lahi-hu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yanngen gailinachi gi ini na tinigi&#39;-hu, pues sangåni yu&#39; fan &amp;mdash; Estudiånti ha&#39; yu&#39; yan kada diha tumutungu&#39; yu&#39;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sinångan-siha-ni-hu-sangåni-i-lahi-hu&#34;&gt;Sinångan Siha Ni&#39; Hu Sangåni i Lahi-hu&lt;/h3&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Chamoru&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;English&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Para månu hao?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Where are you going?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Håfa un li&amp;rsquo;i&#39; gi hiyung?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;What do you see outside?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Kao un li&amp;rsquo;i&#39; i batkun airi?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Did you see the airplane?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Mungnga mamacha ni iyo-ku&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Don&amp;rsquo;t touch my stuff&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Kao håspuk pat ñålang ha&#39; hao?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Are you full or still hungry?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Håfa iyo-mu? Gi kannai-mu?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;What do you have? In your hand?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Hu tungu&#39; na yayas hao pues maigu&#39; på&amp;rsquo;gu&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;I know you&amp;rsquo;re tired so sleep now&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ai adai, kao tumåki&#39; hao? Gof mutung!&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Ai adai, did you poop? So stinky!&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Nihi ta tulaika i pañåles-mu&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Let&amp;rsquo;s change your diaper&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Gimen i gimen-mu leche kosa ki para ta fanmaigu&#39;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Drink your milk so we (3) can go to sleep&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Todu ha&#39; para på&amp;rsquo;gu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bula guinaiya&lt;/strong&gt;. DJT.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;english-translation&#34;&gt;English Translation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The 1st blog is &lt;a href=&#34;https://write.as/davidtaitingfong/adingani-lahi-hu&#34;&gt;here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hello everyone! It&amp;rsquo;s been a long time since I&amp;rsquo;ve written here, yeah? Honestly, I&amp;rsquo;ve been really busy these past two months. Every day, I do what I typically do: wake up and exercise or eat, then I work, and then I play with my son. It all drains me, lol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The reason for this blog is so that I can share more simple phrases I tell my son.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If there are mistakes in this blog, then tell me please &amp;mdash; I&amp;rsquo;m still a student and learning every day.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;phrases-i-tell-my-son&#34;&gt;Phrases I Tell My Son&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;⬆ &lt;em&gt;go back up to read the phrases&lt;/em&gt; 😁&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That&amp;rsquo;s it for now.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All love. DJT.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        <dc:creator>David J. Taitingfong</dc:creator>
        
        
        
        
          
            
              <category>chamoru-phrases</category>
            
          
            
              <category>translation-provided</category>
            
          
        
        
          
            
              <category>blogs</category>
            
          
        
        
      </item>
      
      <item>
        <title>Mampus Chaddek i Lahi-hu</title>
        <link>https://djtai.github.io/posts/2020-11-14-mampus-chaddek-i-lahi-hu/</link>
        <pubDate>Sat, 14 Nov 2020 20:00:00 -0800</pubDate>
        <author>DJTai@pm.me (David J. Taitingfong)</author>
        <atom:modified>Sat, 14 Nov 2020 20:00:00 -0800</atom:modified>
        <guid>https://djtai.github.io/posts/2020-11-14-mampus-chaddek-i-lahi-hu/</guid>
        <description>Kada diha, hu li&amp;rsquo;i&#39; malålagu i lahi-hu gi uriyan guma&#39;-måmi. Gaigi gui&#39; gi me&amp;rsquo;nan potta, pues ha malågu hålum i kuatton-måmi, pues gaigi gui&#39; gi tatti yu&#39; pat fi&amp;rsquo;on-hu.</description>
        <content:encoded>&lt;p&gt;Kada diha, hu li&amp;rsquo;i&#39; malålagu i lahi-hu gi uriyan guma&#39;-måmi. Gaigi gui&#39; gi me&amp;rsquo;nan potta, pues ha malågu hålum i kuatton-måmi, pues gaigi gui&#39; gi tatti yu&#39; pat fi&amp;rsquo;on-hu. Ai adai, guaha na biåhi ti siña hu sodda&#39; i tiempu para dumeskånsa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lao gi minagåhet, eyu ha na&amp;rsquo;magof yu&#39; sa&#39; hu lili&amp;rsquo;i&#39; gui&#39; dumångkulu; mås chumachålek gui&#39;, gof ya-ña humugågandu yan hami yan si Lorie asaguå-hu, ya bula kumukuentus gui&#39;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ti siña hu nangga para lumi&amp;rsquo;i&#39; håfa guaha na umeyak gui&#39;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todu ha&#39; para på&amp;rsquo;gu // Bula guinaiya &amp;mdash; DJT.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&#34;english-translation&#34;&gt;English Translation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Every day, I see my son running around our house. He&amp;rsquo;s at the front door, then he runs into the room, then he&amp;rsquo;s behind me or right next to me. My goodness, sometimes I can&amp;rsquo;t find the time to relax.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But honestly, it makes me happy because I&amp;rsquo;m seeing him grow; he&amp;rsquo;s laughing more, he really likes playing with me and my wife, and he&amp;rsquo;s talking so much!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I can&amp;rsquo;t wait to see what else he learns.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;That&amp;rsquo;s it for now // Much love &amp;mdash; DJT&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        <dc:creator>David J. Taitingfong</dc:creator>
        
        
        
        
          
            
              <category>translation-provided</category>
            
          
        
        
          
            
              <category>blogs</category>
            
          
        
        
      </item>
      
      <item>
        <title>Adingani i Lahi-hu</title>
        <link>https://djtai.github.io/posts/2020-11-07-adingani-i-lahi-hu/</link>
        <pubDate>Sat, 07 Nov 2020 12:00:00 -0700</pubDate>
        <author>DJTai@pm.me (David J. Taitingfong)</author>
        <atom:modified>Tue, 22 Dec 2020 00:00:00 +0000</atom:modified>
        <guid>https://djtai.github.io/posts/2020-11-07-adingani-i-lahi-hu/</guid>
        <description>Note: updated 2020-12-22 by removing reference to my since-deleted write.as blog.
 Most of the Chamoru that I&amp;rsquo;ve been using lately is towards i lahi-hu.</description>
        <content:encoded>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Note: updated 2020-12-22 by removing reference to my since-deleted write.as blog.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Most of the Chamoru that I&amp;rsquo;ve been using lately is towards &lt;strong&gt;i lahi-hu&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Håcha na såkkan idåt-ña, pues inadingan-måmi ni ti mapput.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I wanted to share some of those phrases with you and perhaps get some feedback. If you&amp;rsquo;re here then I&amp;rsquo;ll assume you came from Twitter, IG, or some other social media site. Feel free to hit me up on any of those.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nihi ta tutuhun.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sinångan-siha-ni-hu-sangåni-i-lahi-hu&#34;&gt;Sinångan Siha ni&#39; Hu Sangåni i Lahi-hu&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Phrases I Tell My Son&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Chamoru&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;English&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Nihi ta tulaika i magågu-mu&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Let&amp;rsquo;s change your clothes&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Nihi ta hånao&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Let&amp;rsquo;s go&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Hånao! Huyung neni&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Go! Out neni&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Hånao yan sodda&#39; si nanå-mu&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Go and find your mom&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Håfa bidadå-mu?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;What are you doing?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Nå&amp;rsquo;i yu&#39; nu gi kannai-mu&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Give me what&amp;rsquo;s in your hand&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Kao ñålang hao?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Are you hungry?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Kao malagu&#39; hao chumochu?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Do you want to eat?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Kao håspuk hao?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Are you full?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Kao ma&amp;rsquo;o hao?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Are you thirsty?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Håyi ennao/eyu?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Who is that?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Maila&#39; mågi&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Come here&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Nihi ta baila!&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Let&amp;rsquo;s dance!&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Baila&#39; yan guahu&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Dance with me&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Mungnga mangassas hao fan&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Don&amp;rsquo;t scratch yourself please&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Mungnga ennao&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Don&amp;rsquo;t do that&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Mungnga kumåti fan&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Please don&amp;rsquo;t cry&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Sa&#39; håfa kumåkati hao neni?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Why are you crying neni?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Atan yu&#39;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Look at me&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Kao matuhuk hao?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Are you sleepy?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Kao esta yayas hao?&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Are you already tired?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Definitely simple phrases that I hope my son will catch on to. &lt;strong&gt;Gi minagåhet, hu tungu&#39; na ha kumprendi na ilek-hu ya ennao ha gof na&amp;rsquo;magof yu&#39;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todu ha&#39; para på&amp;rsquo;gu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bula guinaiya &amp;mdash; DJT.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        <dc:creator>David J. Taitingfong</dc:creator>
        
        
        
        
          
            
              <category>chamoru-phrases</category>
            
          
            
              <category>translation-provided</category>
            
          
            
              <category>chamoglish</category>
            
          
        
        
          
            
              <category>blogs</category>
            
          
        
        
      </item>
      
      <item>
        <title>I Tinituhon</title>
        <link>https://djtai.github.io/posts/2020-10-25-i-tinituhon/</link>
        <pubDate>Sun, 25 Oct 2020 17:06:44 -0700</pubDate>
        <author>DJTai@pm.me (David J. Taitingfong)</author>
        <atom:modified>Tue, 22 Dec 2020 00:00:00 +0000</atom:modified>
        <guid>https://djtai.github.io/posts/2020-10-25-i-tinituhon/</guid>
        <description>Note: Updated 2020-12-22 with added English title.
 Buenas yan håfa adai todus hamyu! Guahu i che&amp;rsquo;lun-miyu as David Taitingfong ya ini iyo-ku na blog ni&#39; un taitaitai.</description>
        <content:encoded>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Note: Updated 2020-12-22 with added English title.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Buenas yan håfa adai todus hamyu! Guahu i che&amp;rsquo;lun-miyu as David Taitingfong ya ini iyo-ku na blog ni&#39; un taitaitai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I&amp;rsquo;ve been meaning to get this space started for some time but, if I&amp;rsquo;m being honest, so many things have gotten in my way - and by many things I mean myself and the plethora of projects that I can&amp;rsquo;t seem to stop accruing. But as they say: &lt;strong&gt;there&amp;rsquo;s no better time than the present&lt;/strong&gt;&amp;hellip;so here we are!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This blog will largely represent my journey in learning the Chamoru language. I&amp;rsquo;m going to try and utilize tags and categories as much as possible to keep things organized, but you can expect to see writings of all forms: lessons, poems, sporadic thoughts, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bear in mind that I still consider myself a beginner in this space (particularly when it comes to conversing) so if you read something and think, &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Ai adai, milachi gi tinigi&#39;-mu&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, then cut me some slack pot fabot. Ya hunggan, siña ha&#39; para un li&amp;rsquo;i&#39; bula na ini, i.e., I&amp;rsquo;ll be switching from English to Chamoru and vice versa. My goal is to use as much Chamoru as possible but ai adai, guaha na biåhi na siña makkat ennao, lao bai hu chagi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hopefully you find my writings interesting. Hopefully this journey never ends and we find our paths crossing at some point. Todu ha&#39; para på&amp;rsquo;gu. Fanadahi todus hamyu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bula guinaiya - DJT.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        <dc:creator>David J. Taitingfong</dc:creator>
        
        
        
        
          
            
              <category>intro</category>
            
          
        
        
          
            
              <category>blogs</category>
            
          
        
        
      </item>
      

    
  </channel>
</rss>