<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Chamoru Language &amp; Technology | David Taitingfong</title>
    <link>https://djtai.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Chamoru Language &amp; Technology | David Taitingfong</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 May 2023 21:00:00 -0700</lastBuildDate><atom:link href="https://djtai.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Manalíligåo Komunidåt</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2023/05/17/manaliligao-komunidat/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2023 21:00:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2023/05/17/manaliligao-komunidat/</guid>
      <description>Sinientéte-ku na gumof takhilu&#39; i tiningo&#39;-hu finu&#39; Chamoru sa&#39; gai månngi&#39; na komunidåt yu&#39; 🤓. Guaha mangga&amp;rsquo;chong-hu ni manútungu&#39; lokkui&#39; taimanu fuminu&#39; Chamoru, yan gi magåhit: gof suetti yan maguf yu&#39; na manásodda&#39; ham.
Mandádanña&#39; ham kada sǻbalu. Guaha tulu na prinaktika ni hu késåonåo yan guaha na biåhi ti siña hu såonåo todu, låo tengnga hu késåonåo i fine&amp;rsquo;nenå-hu na gurupu sa&#39; siha i &amp;ldquo;OG&amp;rdquo; 🤘🏽; kalang guaha takhilu&#39; na lugåt gi kurason-hu nu siha.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bira Yu’ Tåtti gi Eskuela...Låo Ti Ya-hu</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2023/04/16/bira-yu-tatti-gi-eskuela-lao-ti-ya-hu/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Apr 2023 21:00:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2023/04/16/bira-yu-tatti-gi-eskuela-lao-ti-ya-hu/</guid>
      <description>Ai lokkui’&amp;hellip;atan yu’: sessu tinani’ ya ti manugi’ yu’ desdi ki Eneru! 😅
Ya pues, ai hunggan - bira yu’ tåtti gi eskuela! Hu tutuhun iyo-ku &amp;ldquo;masters program&amp;rdquo; gi &amp;ldquo;Computer Science&amp;rdquo; (CS) låoooo&amp;hellip;gi magåhit&amp;hellip;ti ya-hu 🙃. Gof malagu’ yu’ tumungu’ mås put CS, låo esti na prugråma&amp;hellip;ehhhh&amp;hellip;ti ya-hu taimanu mafa’nå’guen-ña i klas.
Ti malagu’ yu’ kumeha mampus guini&amp;hellip;malagu’ ha’ yu’ muna’tútungu’ hamyu håfa guáguaha gi lina’lå’-hu på’gu 🤙🏽. Para u funhåyan i klas gi tinituhun Mayu, ya ti siña hu nangga put eyu!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Åpmam na Manugi&#39; Yu&#39; Guini</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2023/01/14/apmam-na-manugi-yu-guini/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2023 12:41:35 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2023/01/14/apmam-na-manugi-yu-guini/</guid>
      <description>Hu prumeti hamyu na ti maleffa yu&#39; nu ini na &amp;ldquo;blog&amp;rdquo; 😁. Ginin i ma&amp;rsquo;pus na Huliu, hu gof na&amp;rsquo;siguru na siña yu&#39; manugi&#39; guini sa&#39; masangåni yu&#39; na ti siña pumo&amp;rsquo;lu iyo-ku na kod gi publikun sagan kod1, yan kåo un tungu&#39; månu nai hu po&amp;rsquo;lu ini na &amp;ldquo;blog&amp;rdquo;?&amp;hellip;
Ha&amp;rsquo;a, dinanchi!&amp;hellip;gi publikun sagan kod! 🙃 Ya pues ti manugi&#39; &amp;ldquo;blog&amp;rdquo; asta ki sen siguru yu&#39; na siña manugi&#39; yu&#39; guini!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gi Nuebun Cho&#39;chu&#39;, Gi Nuebun Hinanao</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2022/07/30/gi-nuebun-chochu-gi-nuebun-hinanao/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jul 2022 22:00:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2022/07/30/gi-nuebun-chochu-gi-nuebun-hinanao/</guid>
      <description>Håfa adai todus hamyu! Hu tungu&#39; na ti månggi&#39; gi halacha gi esti na blog 😅, laooo gaigi yu&#39; guini på&amp;rsquo;gu! Meeeegagagai na masusedi gi lina&amp;rsquo;lå&#39;-hu gi ma&amp;rsquo;pus na mes - gi minagåhit, mampus! 🫠
Guaha maolek yan båba lokkui&#39; na sinisedi-hu. Fine&amp;rsquo;nena: i båba siha:
 Makonni&#39; i neni-hu para éspitåt (ya masangåni yu&#39; na buenti gai asthma gui&#39; 😩) Annai gaigi yu&#39; giya Guåhan, gumai COVID yu&#39; (yan todu taotao gi iriyå-hu lokkui&#39;!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Trongkun Manggafå-hu Pt. 2</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2022/01/13/trongkun-manggafa-hu-part-2/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Jan 2022 20:00:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2022/01/13/trongkun-manggafa-hu-part-2/</guid>
      <description>I Trongkun Manggafå-hu På&#39;gu  I Bandan Nanå-hu I Bandan Tatå-hu   Pues Håfa På&#39;gu?   First things first: if you haven&amp;rsquo;t seen my first post re: my family tree then you can read it here.
Okay, nihi ta tutuhun: I&amp;rsquo;ve been busy, dispensa yu&#39;! I&amp;rsquo;ve been neck-deep in work and life in general, but I&amp;rsquo;m here now and I&amp;rsquo;m excited to share an update on my family tree!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mama&#39;titinas Diksionårion Chamoru</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2021/09/26/mamatitinas-diksionarion-chamoru/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Sep 2021 15:10:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2021/09/26/mamatitinas-diksionarion-chamoru/</guid>
      <description>Håfa adai todus hamyu guennao huyung ni&#39; tumataitai esti!
It&amp;rsquo;s been over a month-and-a-half since I&amp;rsquo;ve blogged and not a week has gone by where I thought to myself, &amp;ldquo;ai adai, debi di bai fa&amp;rsquo;tinas otru na blog&amp;rdquo;, but honestly my schedule has just been todu machalapon. I had to take a step back from dang near everything and reasses my priorities and how I spend my time outside of work - hence my absence 😅.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mama&#39;titinas Trongkun Manggåfa</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2021/08/11/mamatitinas-trongkun-manggafa/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Aug 2021 21:25:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2021/08/11/mamatitinas-trongkun-manggafa/</guid>
      <description>I&amp;rsquo;ve been on a journey to document my family tree in a tech-saavy way. It started off simple: try and find out who my great-grandparents were. I honestly didn&amp;rsquo;t think I&amp;rsquo;d get past that because before this I couldn&amp;rsquo;t even tell you the names of any of my great-grandparents. But as you&amp;rsquo;ll soon find out, my simple task turned into a research-heavy adventure which is still ongoing.
This wasn&amp;rsquo;t on my to-do list until recently - I&amp;rsquo;d say within the last 2 years.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ha&#39;ånen &#34;Liberasión&#34;</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2021/07/21/haanen-liberarsion/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 11:25:03 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2021/07/21/haanen-liberarsion/</guid>
      <description>TW/CW: Mentions of war.
 I can&amp;rsquo;t recall a time when my family celebrated &amp;ldquo;Liberation Day&amp;rdquo;.
I can recall times that we volunteered at the Sons &amp;amp; Daughters of Guam Club for Liberation fiestas: cleaning, cooking, setting up &amp;amp; breaking down, etc&amp;hellip;but being young, I wasn&amp;rsquo;t interested in the &amp;ldquo;whys&amp;rdquo; of fiestas.
But celebrating at home? Tåya&#39;.
I&amp;rsquo;m positive there&amp;rsquo;s complexities behind that. I mean, growing up I only ever heard one story about the war from my dad&amp;rsquo;s mom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hu Fa&#39;mamaolek Esti na Blog</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2021/06/13/hu-famamaolek-esti-na-blog/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jun 2021 12:43:39 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2021/06/13/hu-famamaolek-esti-na-blog/</guid>
      <description>Håfa adai todus hamyu guennao huyung! Hu tungu&#39; na tumaigui yu&#39; giya guini, lao hu prometi hamyu na ti åpmam bai tutuhun månggi&#39; guini. Buenti gumuaha tiempo-ku gi mamaila&#39; na semåna, lao siempri gi mamaila&#39; na mes - puedi ti mås anåkku&#39; sa&#39; malago&#39; yu&#39; fa&amp;rsquo;maolek esti na blog. Bai hu tulaika i &amp;ldquo;theme&amp;rdquo; ya hu tungu&#39; na gumuaha meggai tinilaika siha ni&#39; hu chek pat chagi.
Todu ha&#39; para på&amp;rsquo;gu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kumeke&#39;etsisiu Yu&#39; Kada Ha&#39;åni</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2021/03/16/kumekeetsisiu-yu-kada-haani/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 20:58:35 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2021/03/16/kumekeetsisiu-yu-kada-haani/</guid>
      <description>Cha&#39;-hu dagi hamyu. Kumahulo&#39; yu&#39; gi taftaf ogga&amp;rsquo;an kada ha&amp;rsquo;åni ya ti malago&#39; ha&#39; yu&#39; umetsisiu. Hu tungu&#39; na etsisiu u na&amp;rsquo;labråbu yu&#39;, lao mapput para hu sodda&#39; i metgot-hu. LAO magåhet na kumeke&amp;rsquo;etsisiu yu&#39; kada ogga&amp;rsquo;an, pat atu&amp;rsquo;åsi kada ha&amp;rsquo;åni&amp;hellip;pat kada semåna, haha.
Esta hu chachagi kumånnu&#39; labråbun néngkanu: meggai gollai, meggai golosina, ya ti hu chagi kumånnu&#39; mampus kåtni (lao hu chagi kumånnu&#39; néngkanu ginen i tasi kada siña yu&#39;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Biba Mes Chamoru!</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2021/03/01/biba-mes-chamoru/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 12:47:16 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2021/03/01/biba-mes-chamoru/</guid>
      <description>Håfa adai todus hamyu guennao huyung! På&amp;rsquo;gu na ha&amp;rsquo;åni i tinituhun-ña nu Mes Chamoru! Hu tungu&#39; na ti sessu mångge&#39; yu&#39; guini, lao hu prometi hamyu na hu chachagi! Kada diha gof tinani&#39; ha&#39; yu&#39;: guaha mampus che&amp;rsquo;cho&#39;-hu, guaha mampus tarehan guma&#39; put eskuela, ya manhåhalom ha&#39; ham yan i manggafå-hu gi un nuebun guma&#39;.
Ai adai, fannå&amp;rsquo;i yu&#39; i animås-miyu fan.
Siempri bai kefångge&#39; guini, kolo&amp;rsquo;lo&amp;rsquo;ña sa&#39; på&amp;rsquo;gu i Mes Chamoru.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guaha Mampus Para Cho&#39;gui</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2021/01/27/guaha-mampus-para-chogui/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 21:43:29 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2021/01/27/guaha-mampus-para-chogui/</guid>
      <description>Ai adai, dispensa na gof atrasao ini na blog! Gi minagåhet, sen tinani&#39; yu&#39; lao guaha maolek na rason na taiguini. Na&amp;rsquo;kadada&#39; un anåkku&#39; na istoria: ti apmam bai in fañåga gi nuebun guma&#39;, yan i mañainå-hu yan che&amp;rsquo;lu-hu. Ohala&#39; mohon na ti apmam siña månggi&#39; yu&#39; kosa ki siña hu sangåni hamyu håfa nuebu gi lina&amp;rsquo;lå&#39;-hu. Esta otro tiempu nai!
Todu ha&#39; para på&amp;rsquo;gu. Bula guinaiya! &amp;mdash; DJT.
    English Translation  My goodness, apologies for this late blog!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I Lahi-hu Kumpreprendi i Ilelek-hu</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2021/01/07/i-lahi-hu-kumpreprendi-i-ilelek-hu/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2021 23:10:42 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2021/01/07/i-lahi-hu-kumpreprendi-i-ilelek-hu/</guid>
      <description>Kada diha hu usa fino&#39; Chamoru gi i gima&#39;-hu yan i familiå-ku, i asaguå-hu yan i lahi-hu, si Lorie yan si Leo. Gi minagåhet, ti sessu hu usa nuebu na palåbra siha yan siha, lao siempri hu adingani siha gi fino&#39; Chamoru. Guaha na biåhi na hu ke&amp;rsquo;usa nuebu na palåbra siha, piót yan i lahi-hu, ya kada diha siña manli&amp;rsquo;i&#39; yu&#39; na ha na&amp;rsquo;la&amp;rsquo;tungu&#39; gui&#39;. Hu tungu&#39; na ha kumprendi annai hu sangåni gui&#39;:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minalago&#39; Siha Para I Tinilaikan I Sakkan</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2021/01/01/minalago-siha-para-i-tinilaikan-i-sakkan/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2021 20:00:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2021/01/01/minalago-siha-para-i-tinilaikan-i-sakkan/</guid>
      <description>Håfa adai todus hamyu! Guaha un nuebun såkkan ya malago&#39; yu&#39; pumåtti hamyu ni hinasso-ku siha para iyo-ku blog para i mamaila&#39; såkkan.
Guaha ideha-hu siha na hinasso-ku siempri na&amp;rsquo;dångkulu i tiningu&#39;-hu gi Fino&#39; Chamoru, ya eyu nai bai månggi&#39; put:
 Manggafå-hu Nengkånu&#39; ni&#39; chumocho yan mama&amp;rsquo;tinas yu&#39; Lepblo-ku siha ni&#39; manaitai yu&#39; Todu kosas gi Tek  Esta månggi&#39; yu&#39; ni manggafå-hu lao ya-hu bai månggi&#39; nu nengkånu&#39;, lepblo siha, yan tek, kulolo&amp;rsquo;ña put siguridát gi tek.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Magof Påsgua Nochebuena 2020</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2020/12/24/magof-pasgua-nochebuena-2020/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Dec 2020 19:50:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2020/12/24/magof-pasgua-nochebuena-2020/</guid>
      <description>Håfa adai todus hamyu yan Magof Påsgua Nochebuena para siha ni&#39; mañilebra.
Christmas time for me today has shifted mostly towards i bandan asaguå-hu. Gi minagåhet, hagas ha&#39; hu silebra Nochebuena yan i familiå-ña. On my side of the family we tend to split time between my dad&amp;rsquo;s side and my mom&amp;rsquo;s side. Even then, those parties tend to be closer to New Years or after, i.e., my family tends to celebrate Christmas after New Years &amp;mdash; ya maolek-ña i &amp;ldquo;sales&amp;rdquo; dispues di New Years ki antes, hunggan?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kasiyas 2020</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2020/12/19/kasiyas-2020/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 22:00:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2020/12/19/kasiyas-2020/</guid>
      <description>Hu tugi&#39; ini na poem para Kasiyas 2020; put hu sohyu&#39; todus hamyu para konsigi fumino&#39; Chamoru. Yanggen malago&#39; hao umegga&#39;, siña hao gi Facebook &amp;ndash;&amp;gt; click here (manaitai yu&#39; gi ~45 minutes 👍🏼) &amp;mdash; translation below poem
   Fino&#39; Chamoru  Mungnga ma’å’ñao fumino’ Chamoru, Achokka’ ennao muna’ma’å’ñao hao. Achokka’ hinasso-mu na mapput para hågu, Maolekña kumekefino&#39; ki pumåpara
Siña un tutuhun på’gu na ha’åni, Lao maolek ha’ yanggen ti siña hao.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adingani i Lahi-hu Pt. 2</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2020/12/13/adingani-i-lahi-hu-pt-2/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Dec 2020 13:00:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2020/12/13/adingani-i-lahi-hu-pt-2/</guid>
      <description>I finene&amp;rsquo;na na blog guini.
Buenas yan håfa adai todus hamyu! Åpmam na tiempu na månggi&#39; yu&#39; guini, hunggan? Gi minagåhet, gof tinani&#39; yu&#39; desde ki tåtti hugua na pulan. Kada diha hu ripiti ta&amp;rsquo;lu na bidå-hu: makmåta yu&#39; yan etsisiu pat chochu, pues macho&amp;rsquo;chu&#39;, ya pues hugåndu yan i lahi-hu. Todu eyu ha tifi&#39; yu&#39;, lol.
I asunto put ini na blog kosa ki hu mås påtti hamyu ni taiminapput sinångan siha na hu sangåni i lahi-hu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mampus Chaddek i Lahi-hu</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2020/11/14/mampus-chaddek-i-lahi-hu/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Nov 2020 20:00:00 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2020/11/14/mampus-chaddek-i-lahi-hu/</guid>
      <description>Kada diha, hu li&amp;rsquo;i&#39; malålagu i lahi-hu gi uriyan guma&#39;-måmi. Gaigi gui&#39; gi me&amp;rsquo;nan potta, pues ha malågu hålum i kuatton-måmi, pues gaigi gui&#39; gi tatti yu&#39; pat fi&amp;rsquo;on-hu. Ai adai, guaha na biåhi ti siña hu sodda&#39; i tiempu para dumeskånsa.
Lao gi minagåhet, eyu ha na&amp;rsquo;magof yu&#39; sa&#39; hu lili&amp;rsquo;i&#39; gui&#39; dumångkulu; mås chumachålek gui&#39;, gof ya-ña humugågandu yan hami yan si Lorie asaguå-hu, ya bula kumukuentus gui&#39;!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adingani i Lahi-hu</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2020/11/07/adingani-i-lahi-hu/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Nov 2020 12:00:00 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2020/11/07/adingani-i-lahi-hu/</guid>
      <description>Note: updated 2020-12-22 by removing reference to my since-deleted write.as blog.
 Most of the Chamoru that I&amp;rsquo;ve been using lately is towards i lahi-hu. Håcha na såkkan idåt-ña, pues inadingan-måmi ni ti mapput.
I wanted to share some of those phrases with you and perhaps get some feedback. If you&amp;rsquo;re here then I&amp;rsquo;ll assume you came from Twitter, IG, or some other social media site. Feel free to hit me up on any of those.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I Tinituhon</title>
      <link>https://djtai.github.io/posts/2020/10/25/i-tinituhon/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Oct 2020 17:06:44 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://djtai.github.io/posts/2020/10/25/i-tinituhon/</guid>
      <description>Note: Updated 2020-12-22 with added English title.
 Buenas yan håfa adai todus hamyu! Guahu i che&amp;rsquo;lun-miyu as David Taitingfong ya ini iyo-ku na blog ni&#39; un taitaitai.
I&amp;rsquo;ve been meaning to get this space started for some time but, if I&amp;rsquo;m being honest, so many things have gotten in my way - and by many things I mean myself and the plethora of projects that I can&amp;rsquo;t seem to stop accruing.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
